\TExamen{OMMVeracruz07}{7}{Concurso Estatal}{1993}

\bigskip 
\Problema{A}

Las raices de la ecuaci\'{o}n
$ \dfrac{x^{2} - bx}{ax - c} = \dfrac{m-1}{m+1}$
son n\'{u}mericamente iguales pero de signos opuestos.\\
Encontrar $m$.

\Problema{B}

Mostrar que, para todo natural $n$, $(n!)^{2} \geq n^{n}$.

\Problema{C}

\begin{itemize}
	\item \textquestiondown
	De cu\'{a}ntas formas es posible acomodar en l\'{i}nea recta
	$7$ canicas blancas y
	$5$ canicas negras,
	de tal manera que no queden juntas dos o m\'{a}s canicas negras?
	\item \textquestiondown
	Cu\'{a}l es el resultado si generalizamos considerando
	$n$ canicas blancas y $m$ canicas negras (con $n \geq m-1 $) ?
\end{itemize}

\Problema{D}

En esta figura:

\begin{center}
	\psset{xunit=1.0cm,yunit=1.0cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=3pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
	\begin{pspicture*}(-0.16,-0.46)(4.16,3.74)
	\psline(0.,0.)(4.,0.)
	\psline(4.,0.)(0.84,3.36)
	\psline(0.,0.)(0.84,3.36)
	\psline(0.5517647058823529,2.2070588235294117)(2.36189516432278,1.7417823569226139)
	\psline(2.36189516432278,1.7417823569226139)(0.,0.)
	\psline(0.5517647058823529,2.2070588235294117)(1.7713719484731099,0.)
	\begin{scriptsize}
	\psdots[dotstyle=*](0.,0.)
	\rput[bl](0.02,-0.34){$A$}
	\psdots[dotstyle=*](4.,0.)
	\rput[bl](3.9,-0.34){$B$}
	\psdots[dotstyle=*](0.84,3.36)
	\rput[bl](0.92,3.42){$C$}
	\psdots[dotstyle=*](1.7713719484731099,0.)
	\rput[bl](1.7,-0.34){$D$}
	\psdots[dotstyle=*](2.36189516432278,1.7417823569226139)
	\rput[bl](2.46,1.88){$E$}
	\psdots[dotstyle=*](0.5517647058823529,2.2070588235294117)
	\rput[bl](0.3,2.4){$F$}
	\end{scriptsize}
	\end{pspicture*}
\end{center}

\begin{itemize}
	\item El tri\'{a}ngulo $ABC$ tiene \'{a}rea $10$
	\item El tri\'{a}ngulo $ABE$ y
	el cuadril\'{a}tero $DBEF$ tienen \'{a}reas iguales.
	\item $AD = 2, DB = 3$
\end{itemize}
Encuentra el \'{a}rea del tri\'{a}ngulo $ABE$.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\OtherPage{OMMVeracruz07}

\bigskip 
\Problema{A}

Las raices de la ecuaci\'{o}n
$ \dfrac{x^{2} - bx}{ax - c} = \dfrac{m-1}{m+1}$
son n\'{u}mericamente iguales pero de signos opuestos.\\
Encontrar $m$.

\Solucion

\begin{flushright}
	$\blacksquare$
\end{flushright}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\OtherPage{OMMVeracruz07}

\bigskip 
\Problema{B}

Mostrar que, para todo natural $n$, $(n!)^{2} \geq n^{n}$.

\Solucion

Notemos que:
\begin{center}
$(n!)^{2} = (n!)(n!)$
\end{center}

Por otra parte, notemos que:
\begin{alignat*}{3}
	(n) \times (1) &=& &(n)& \\
	(n-1) \times (2) &\geq& &(n)& \text{, si } n > 1\\
	(n-2) \times (3) &\geq& &(n)& \text{, si } n > 2\\
	(n-3) \times (4) &\geq& &(n)& \text{, si } n > 3\\
	(n-4) \times (5) &\geq& &(n)& \text{, si } n > 4\\
	(n-5) \times (6) &\geq& &(n)& \text{, si } n > 5\\
	&\dots& \\
	(2) \times (n-1) &\geq& &(n)&\\
	(1) \times (n) &=& &(n)&&
\end{alignat*}

De donde al multiplicar las ($n$) desigualdades (e igualdades) obtenemos:
\begin{center}
	$(n!)^{2} = (n!)(n!) \geq n^{n}$
\end{center}

Como se quer\'{i}a demostrar.

\begin{flushright}
	$\blacksquare$
\end{flushright}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\OtherPage{OMMVeracruz07}

\bigskip
\Problema{C}

\begin{itemize}
	\item \textquestiondown
	De cu\'{a}ntas formas es posible acomodar en l\'{i}nea recta
	$7$ canicas blancas y
	$5$ canicas negras,
	de tal manera que no queden juntas dos o m\'{a}s canicas negras?
	\item \textquestiondown
	Cu\'{a}l es el resultado si generalizamos considerando
	$n$ canicas blancas y $m$ canicas negras (con $n \geq m-1 $) ?
\end{itemize}

\Solucion

Considerando $n$ canicas blancas,
tenemos $n+1$ espacios
($n-1$ entre las canicas,
$1$ antes de la primer canica blanca,
$1$ despues de la \'{u}ltima canica blanca)
en donde colocar a lo m\'{a}s una canica negra.
Por otro lado, como $n \geq m-1$, tenemos $n+1 \geq m $,
es decir,
tenemos igual o m\'{a}s espacios en donde colocar canicas negras
que canicas negras, por lo cual siempre podremos hacer acomodos.
Para saber cuantos acomodos podemos hacer,
basta calcular las combinaciones de $m$ objetos en $n+1$ lugares:
\begin{eqnarray*}
	\dbinom{n+1}{m} = \dfrac{(n+1)!}{(m)!(n+1-m)!}
\end{eqnarray*}

Sustituyendo $n = 7$ y $m = 5$ obtenemos:
\begin{eqnarray*}
	\dbinom{8}{5} = \dfrac{(8)!}{(5)!(3)!} = 56
\end{eqnarray*}

\begin{flushright}
	$\blacksquare$
\end{flushright}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\OtherPage{OMMVeracruz07}

\bigskip
\Problema{D}

En esta figura:

\begin{center}
	\psset{xunit=1.0cm,yunit=1.0cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=3pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
	\begin{pspicture*}(-0.16,-0.46)(4.16,3.74)
	\psline(0.,0.)(4.,0.)
	\psline(4.,0.)(0.84,3.36)
	\psline(0.,0.)(0.84,3.36)
	\psline(0.5517647058823529,2.2070588235294117)(2.36189516432278,1.7417823569226139)
	\psline(2.36189516432278,1.7417823569226139)(0.,0.)
	\psline(0.5517647058823529,2.2070588235294117)(1.7713719484731099,0.)
	\begin{scriptsize}
	\psdots[dotstyle=*](0.,0.)
	\rput[bl](0.02,-0.34){$A$}
	\psdots[dotstyle=*](4.,0.)
	\rput[bl](3.9,-0.34){$B$}
	\psdots[dotstyle=*](0.84,3.36)
	\rput[bl](0.92,3.42){$C$}
	\psdots[dotstyle=*](1.7713719484731099,0.)
	\rput[bl](1.7,-0.34){$D$}
	\psdots[dotstyle=*](2.36189516432278,1.7417823569226139)
	\rput[bl](2.46,1.88){$E$}
	\psdots[dotstyle=*](0.5517647058823529,2.2070588235294117)
	\rput[bl](0.3,2.4){$F$}
	\end{scriptsize}
	\end{pspicture*}
\end{center}

\begin{itemize}
	\item El tri\'{a}ngulo $ABC$ tiene \'{a}rea $10$
	\item El tri\'{a}ngulo $ABE$ y
	el cuadril\'{a}tero $DBEF$ tienen \'{a}reas iguales.
	\item $AD = 2, DB = 3$
\end{itemize}
Encuentra el \'{a}rea del tri\'{a}ngulo $ABE$.

\Solucion

\begin{center}
	\psset{xunit=1.0cm,yunit=1.0cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=3pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
	\begin{pspicture*}(-0.16,-0.46)(4.16,3.74)
	\psline(0.,0.)(4.,0.)
	\psline(4.,0.)(0.84,3.36)
	\psline(0.,0.)(0.84,3.36)
	\psline(0.5517647058823529,2.2070588235294117)(2.36189516432278,1.7417823569226139)
	\psline(2.36189516432278,1.7417823569226139)(0.,0.)
	\psline(0.5517647058823529,2.2070588235294117)(1.7713719484731099,0.)
	\psline(0.84,3.36)(0.84,0.)
	\psline(2.36189516432278,1.7417823569226139)(2.36189516432278,0.)
	\psline(2.36189516432278,1.7417823569226139)(1.7713719484731099,0.)
	\begin{scriptsize}
	\psdots[dotstyle=*](0.,0.)
	\rput[bl](0.02,-0.34){$A$}
	\psdots[dotstyle=*](4.,0.)
	\rput[bl](3.9,-0.34){$B$}
	\psdots[dotstyle=*](0.84,3.36)
	\rput[bl](0.92,3.42){$C$}
	\psdots[dotstyle=*](1.7713719484731099,0.)
	\rput[bl](1.7,-0.34){$D$}
	\psdots[dotstyle=*](2.36189516432278,1.7417823569226139)
	\rput[bl](2.46,1.88){$E$}
	\psdots[dotstyle=*](0.5517647058823529,2.2070588235294117)
	\rput[bl](0.3,2.4){$F$}
	\psdots[dotstyle=*](1.2585137341430654,0.9280924281428514)
	\rput[bl](1.14,0.52){$P$}
	\psdots[dotstyle=*](0.84,0.)
	\rput[bl](0.92,0.12){$G$}
	\psdots[dotstyle=*](2.36189516432278,0.)
	\rput[bl](2.44,0.12){$H$}
	\end{scriptsize}
	\end{pspicture*}
\end{center}

Llamemos $P$ al punto de intersecci\'{o}n de $AE$ con $DF$ y
consideremos $G$ y $H$ como los pies de $C$ y $E$ sobre $AB$,
respectivamente.

Considerando el \'{a}rea del tri\'{a}ngulo
$\triangle ABC = 10 = \dfrac{(AB)(CG)}{2}
					= \dfrac{5(CG)}{2}$,
obtenemos $CG = 4$.

Por otro lado, tenemos que
\begin{eqnarray*}
	(DBEP) + (ADP) = (ABE) &=& (DBEF) = (DBEP) + (EPF) \\
	(ADP) &=& (EPF) \\
	(ADF) = (ADP) + (APF) &=& (EPF) + (APF) = (AEF) \\
\end{eqnarray*}

Es decir, los tri\'{a}ngulos
$\triangle ADF$ y $\triangle AEF$ tienen la misma \'{a}rea y,
como tienen una misma base $AF$,
la altura sobre $AF$ es la misma.
De aqu\'{i} que $AC$ es paralela a $DE$.

Por ser paralela $AC$ a $DE$, los tri\'{a}ngulos
$\triangle ABC $ y
$\triangle DBE $ son semejantes,
de donde la raz\'{o}n entre sus lados es igual a
la raz\'{o}n entre las alturas sobre los lados correspondientes.
Esto es $\dfrac{CG}{EH} = \dfrac{AB}{DB}$.
De donde $EH = \dfrac{12}{5}$.

Por lo tanto, el \'{a}rea del tri\'{a}ngulo $\triangle ABE$ es igual a
$\dfrac{(AB)(EH)}{2} = 6$

\begin{flushright}
	$\blacksquare$
\end{flushright}